\documentclass{article}

\usepackage[a4paper, total={170mm,257mm},left=20mm, top=20mm]{geometry}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1, T2A]{fontenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}

\graphicspath{{img/}}


\title{Билеты по методам машинного обучения. Часть 1}

\begin{document}
    \maketitle
    \tableofcontents
\section{Метод ближайших соседей ($k$NN)} 

Простейший метрический классификатор, основанный на оценивании сходства объектов. Классифицируемый объект $x$ относится к тому классу, которому принадлежит большинство из его соседей — $k$ ближайших к нему объектов обучающей выборки $x_i$. 

В задачах с двумя классами число соседей берут нечётным, чтобы не возникало ситуаций неоднозначности, когда одинаковое число соседей принадлежат разным классам.

\subsection{Гипотеза компактности}
Все перечисленные методы неявно опираются на одно важное предположение, называемое гипотезой компактности: \emph{если мера сходства объектов введена достаточно удачно, то схожие объекты гораздо чаще лежат в одном классе, чем в разных}. 

В этом случае граница между классами имеет достаточно простую форму, а классы образуют компактно локализованные области в пространстве объектов. (Заметим, что в математическом анализе компактными называются ограниченные замкнутые множества. Гипотеза компактности не имеет ничего общего с этим понятием, и должна пониматься скорее в «бытовом» смысле этого слова.)

\subsubsection{Основная формула}
Пусть задана обучающая выборка пар «объект-ответ» $$X^m = \{(x_1,y_1),\dots,(x_m,y_m)\}.$$

Пусть на множестве объектов задана функция расстояния $\rho(x,x')$. Эта функция должна быть достаточно адекватной моделью сходства объектов. Чем больше значение этой функции, тем менее схожими являются два объекта $x,x'$.

Для произвольного объекта u расположим объекты обучающей выборки $x_i$ в порядке возрастания расстояний до $$u:
\rho(u,x_{1; u}) \leq  \rho(u,x_{2; u}) \leq \cdots \leq \rho(u,x_{m; u})$$ где через $x_{i; u}$ обозначается тот объект обучающей выборки, который является $i$-м соседом объекта $u$.

Аналогичное обозначение введём и для ответа на $i$-м соседе: $y_{i; u}$. Таким образом, произвольный объект $u$ порождает свою перенумерацию выборки. В наиболее общем виде алгоритм ближайших соседей есть:
$$a(u) = \mathrm{arg}\max_{y\in Y} \sum_{i=1}^m \bigl[ x_{i; u}=y \bigr] w(i,u),$$
$w(i,u)$ — заданная весовая функция, которая оценивает степень важности $i$-го соседа для классификации объекта $u$. Естественно полагать, что эта функция неотрицательна и не возрастает по $i$.
По-разному задавая весовую функцию, можно получать различные варианты метода ближайших соседей.

\subsection{Основные проблемы и способы их решения}

\subsubsection{Выбор числа соседей $k$}
При $k=1$ алгоритм ближайшего соседа неустойчив к шумовым выбросам: он даёт ошибочные классификации не только на самих объектах-выбросах, но и на ближайших к ним объектах других классов.

При $k=m$, наоборот, алгоритм чрезмерно устойчив и вырождается в константу. Таким образом, крайние значения $k$ нежелательны.

На практике оптимальное значение параметра $k$ определяют по критерию скользящего контроля, чаще всего — методом исключения объектов по одному (leave-one-out cross-validation).

\subsubsection{Отсев шума (выбросов)}
Обычно объекты обучения не являются равноценными. Среди них могут находиться типичные представители классов — эталоны. Если классифицируемый объект близок к эталону, то, скорее всего, он принадлежит тому же классу.

Ещё одна категория объектов — \emph{неинформативные} или \emph{периферийные}. Они плотно окружены другими объектами того же класса. Если их удалить из выборки, это практически не отразится на качестве классификации.

Наконец, в выборку может попасть некоторое количество \emph{шумовых выбросов} — объектов, находящихся «в гуще» чужого класса. Как правило, их удаление только улучшает качество классификации.

Исключение из выборки шумовых и неинформативных объектов даёт несколько преимуществ одновременно: повышается качество классификации, сокращается объём хранимых данных и уменьшается время классификации, затрачиваемое на поиск ближайших эталонов.

\subsubsection{Сверхбольшие выборки}
Метод ближайших соседей основан на явном хранении всех обучающих объектов. Сверхбольшие выборки $(m \gg 10^3)$ создают несколько чисто технических проблем: необходимо не только хранить большой объём данных, но и уметь быстро находить среди них $k$ ближайших соседей произвольного объекта $u$.

Проблема решается двумя способами:
- выборка прореживается путём выбрасывания неинформативных объектов (см. выше);
- применяются специальные индексы и эффективные структуры данных для быстрого поиска ближайших соседей (например, kd-деревья).

\subsubsection{Проблема выбора метрики}
Это наиболее сложная из всех проблем. В практических задачах классификации редко встречаются такие «идеальные случаи», когда заранее известна хорошая функция расстояния $\rho(x,x')$.

Если объекты описываются числовыми векторами, часто берут евклидову метрику $$\rho(p,q) = \sqrt{\sum^n_{k=1} {(p_k - q_k)^2}}$$.

Этот выбор, как правило, ничем не обоснован — просто это первое, что приходит в голову. При этом необходимо помнить, что все признаки должны быть измерены «в одном масштабе», а лучше всего — отнормированы. В противном случае признак с наибольшими числовыми значениями будет доминировать в метрике, остальные признаки, фактически, учитываться не будут.

Однако и нормировка является весьма сомнительной эвристикой, так как остаётся вопрос: «неужели все признаки одинаково значимы и должны учитываться примерно с одинаковым весом?» 

Если признаков слишком много, а расстояние вычисляется как сумма отклонений по отдельным признакам, то возникает проблема проклятия размерности. Суммы большого числа отклонений с большой вероятностью имеют очень близкие значения (согласно закону больших чисел). Получается, что в пространстве высокой размерности все объекты примерно одинаково далеки друг от друга; выбор $k$ ближайших соседей становится практически произвольным. 

Проблема решается путём отбора относительно небольшого числа информативных признаков (features selection). В алгоритмах вычисления оценок строится множество различных наборов признаков (т.н. опорных множеств), для каждого строится своя функция близости, затем по всем функциям близости производится голосование.

\subsection{Плюсы и минусы метода $k$NN}
\paragraph{Плюсы}
\begin{itemize}
    \item \emph{Простой метод}. 
    \item Для ряда задач показывает неплохие результаты (как, например, в задаче распознавания рукописных цифр)
    \item Достаточно устойчив к выбросам (при подходящем выборе $k$)
    \item Работает как с числовыми, так и номинальными признаками
\end{itemize}

\paragraph{Минусы}
\begin{itemize}
    \item Крайне зависит от выбора $k$ и метрики
    \item Необходимо хранить всю выборку
    \item Слишком медленный (но можно использовать ускоренные алгоритмы, например, kd-деревья и т.д.)
    \item Подвержен проклятию размерности
\end{itemize}

\section{Линейный и квадратичный дискриминантный анализ}
Метод статистики и машинного обучения, применяемый для нахождения линейных комбинаций признаков, наилучшим образом разделяющих два или более класса объектов или событий. Полученная комбинация может быть использована в качестве линейного классификатора или для сокращения размерности пространства признаков перед последующей классификацией.
LDA тесно связан с дисперсионным анализом и регрессионным анализом, также пытающимися выразить какую-либо зависимую переменную через линейную комбинацию других признаков или измерений. В этих двух методах зависимая переменная — численная величина, а в LDA она является величиной номинальной (меткой класса).

Помимо того, LDA имеет схожие черты с методом главных компонент (PCA) и факторным анализом, которые ищут линейные комбинации величин, наилучшим образом описывающие данные. 
Для использования LDA признаки должны быть непрерывными величинами, иначе следует использовать анализ соответствий (англ. Discriminant Correspondece Analysis).
\subsection{ Линейный дискриминантный анализ для случая двух классов}
Для каждого образца объекта или события с известным классом $y$ рассматривается набор наблюдений $x$ (называемых ещё признаками, переменными или измерениями). Набор таких образцов называется \emph{обучающей выборкой} (или набором обучения, обучением). Задачи классификации состоит в том, чтобы построить хороший прогноз класса $y$ для всякого так же распределённого объекта (не обязательно содержащегося в обучающей выборке), имея только наблюдения $x$.

При LDA предполагается, что функции совместной плотности распределения вероятностей $p(\vec{x}|y=1)$ и $p(\vec{x}|y=0)$ - нормальны.  В этих предположениях оптимальное байесовское решение - относить точки ко второму классу если отношение правдоподобия ниже некоторого порогового значения $T$: 
$$(\vec{x}-\vec{\mu}_0)^T\Sigma_{y=0}^{-1}(\vec{x}-\vec{\mu}_0)+\ln{|\Sigma _{y=0}|}-(\vec{x}-\vec{\mu}_1)^T\Sigma _{y=1}^{-1}(\vec{x}-\vec{\mu}_1)-\ln{|\Sigma_{y=0}|}<T $$
Если не делается никаких дальнейших предположений, полученную задачу классификации называют \emph{квадратичным дискриминантным анализом} (англ. quadratic discriminant analysis, QDA). 

В LDA делается дополнительное предположение о \emph{гомоскедастичности} (т.е. предполагается, что ковариационные матрицы равны, $\Sigma_{y=0}=\Sigma_{y=1}=\Sigma)$ и считается, что ковариационные матрицы имеют полный ранг. 

При этих предположениях задача упрощается и сводится к сравнению скалярного произведения с пороговым значением 
$\vec{\omega}\cdot\vec{x}<c$
для некоторой константы c, где 
$\vec{\omega}=\Sigma^{-1}(\vec{\mu_1}-\vec{\mu_0})$. 
Это означает, что вероятность принадлежности нового наблюдения x к классу y зависит исключительно от линейной комбинации известных наблюдений.

\subsection{Подробнее}
\emph{Априорная вероятность}: ${\rm Pr\,} y$

\emph{Апостериорная вероятность}:${\rm Pr\,}(y\mid x)=\frac{p(x\mid y)\,{\rm Pr\,} y}{p(x)}$

Линейный дискриминантный анализ (LDA) делает два предположения:

 - объекты каждого класса распределены по нормальному закону:

$$
p(x\mid y) = \frac{1}{\sqrt{(2\pi)^d\det\Sigma_y}}e^{-\frac{1}{2}(x-\mu_y)^{\top}\Sigma_y^{-1}(x-\mu_y)}
$$

 - матрицы ковариации $\Sigma = \Sigma_y$ одинаковы для всех классов
 
 
Нам нужно сравнить две апостериорные вероятности: ${\rm Pr\,}(y \mid x) > {\rm Pr\,}(y' \mid x)$

Подставляя выражения для $p(x\mid y)$ и $p(x\mid y')$ и логарифмируя, приходим к неравенству:

$$
{-\frac{1}{2}(x-\mu_y)^{\top}\Sigma^{-1}(x-\mu_y)} + \ln {\rm Pr\,} y
>
{-\frac{1}{2}(x-\mu_{y'})^{\top}\Sigma^{-1}(x-\mu_{y'})} + \ln {\rm Pr\,} y'
$$

Откуда

$$
(\mu_y - \mu_{y'})^{\top} \Sigma^{-1} x >
\frac{1}{2}\mu_{y}^{\top}\Sigma^{-1}\mu_{y} - \frac{1}{2}\mu_{y'}^{\top}\Sigma^{-1}\mu_{y'}
- \ln {\rm Pr\,} y+ \ln {\rm Pr\,} y'
$$
т. е.
$
w^{\top} x > c,
$
где $w = (\mu_y - \mu_{y'})^{\top} \Sigma^{-1}$, а $c$ – некоторая константа.

Таким образом, 
\begin{itemize}
    \item уравнение $w^{\top} x = c$ задает разделяющую гиперплоскость между классами $y$ и $y'$
    \item важна линейная комбинация признаков $x$ с коэффициентами $w$
\end{itemize}

Введем \emph{линейную дискриминантную функцию}:
$$
\delta_y(x) = - \frac{1}{2}(x-\mu_y)^{\top}\Sigma^{-1}(x-\mu_y) + \frac{1}{2}x^{\top}\Sigma^{-1}x + \ln {\rm Pr}\,y =\mu_y^{\top} \Sigma^{-1} x  - \frac{1}{2}\mu_y^{\top}\Sigma^{-1}\mu_y + \ln {\rm Pr}\,y
$$

Классификатор: объект $x$ относим к тому классу $y$, для которого $\delta_y(x)$ максимальна.

Здесь $\rho(x,x') = \sqrt{(x-x')^{\top}\Sigma^{-1}(x-x')}$ – это \emph{расстояние Махаланобиса}.

\subsection{LDA для случая многих классов}

Предположим, что каждый из $C$ классов имеет среднее $\mu_i$ и одну и ту же ковариационную матрицу $\Sigma$. Тогда межклассовое рассеяние может быть задано, как ковариация средних: 
$$\Sigma_b=\frac{1}{C}\sum_{i=1}^C (\mu_i-\mu)(\mu_i-\mu)^T$$
где $\mu$ — среднее по всем классам. 

Расстояние между классами в направлении $\vec{\omega}$ в этом случае: 
$$S=\frac{\vec{\omega}^T\Sigma_b\vec{\omega}}{\vec{\omega}^T\Sigma\vec{\omega}}=\frac{\vec{\omega}^T(\Sigma_b\Sigma^{-1})\Sigma\vec{\omega}}{\vec{\omega}^T\Sigma\vec{\omega}}. $$
Это означает, что, когда $\vec{\omega}$ — собственный вектор матрицы $\Sigma_b\Sigma^{-1}$, расстояние будет равно соответствующему собственному значению. Т.к. ранг $\Sigma_b$ не превосходит $C-1$, эти ненулевые собственные векторы задают искомое векторное подпространство. 

Основное применение этих векторов - генерация признаков, как, например, в методе главных компонент. Собственные векторы, соответствующие малым собственным значениям, крайне чувствительны к изменениям данных обучения и зачастую требуется регуляризация.

\subsection{LDA как метод понижения размерности}

Рассмотрим отношение \emph{межклассовой дисперсии} к \emph{внутриклассовой дисперсии} для линейной комбинации признаков $w^{\top}x$:
$$S = \frac{w^{\top}\Sigma'w}{w^{\top}\Sigma w},$$
где
$$\Sigma = \frac{1}{N-K} \sum_{k=1}^K \sum_{y^{(i)}=k} (x^{(i)} - \mu_k) (x^{(i)} - \mu_k)^{\top}$$ 
– эмпирическая матрица ковариаций.
$$
\Sigma' = \frac{1}{K} \sum_{k=1}^K (\mu_k - \mu) (\mu_k - \mu)^{\top}
$$ – матрица ковариаций средних, $\mu$ – мат. ожидание средних.

Максимум величины $S$ достигается на векторе $w$.

\subsection{Использование на практике}

На практике средние классов и ковариации неизвестны. Их, однако, можно оценить, основываясь на данных обучения. В описанных выше равенствах можно вместо точных значений использовать \emph{апостериорные оценки} или \emph{оценки максимального правдоподобия}. Но, хотя в некотором смысле оценка ковариаций может считаться оптимальной, полученная после замены точных данных оценками разделяющая гиперплоскость не обязательно будет оптимальной, даже при верности предположения о нормальности распределений.

Другая сложность, возникающая при практическом использовании ЛДА и линейного дискриминанта Фишера, возникает, если в обучающихся данных многократно встречаются одинаковые объекты (\emph{число наблюдений каждого объекта превышает суммарное количество объектов}). В этом случае оценки для матриц ковариаций имеют неполный ранг и поэтому не могут быть обращены. 

Существует несколько путей борьбы с этой проблемой. Один из них — использовать псевдообращение, вместо обычного обращения ковариационных матриц. Другой, называемый \emph{регуляризованным дискриминантным анализом}, заключается в искусственном увеличении числа доступных объектов обучения за счёт добавления \emph{белых шумов}. 

Эти новые объекты обучения не обязательно просчитывать, т.к. их влияние на ковариации классов можно выразить как: $C_{new}=C+\sigma^2I$, где $I$ — единичная матрица, а величина $\sigma$, называемая в данном случае регуляризующим параметром, — количество добавленных шумов. Значение $\sigma$ обычно определяют методом скользящего контроля. Новая ковариационная матрица всегда обратима и может быть использована в вычислениях.

ЛДА может быть обобщён на случай множественного дискриминантного анализа, где c становится качественной переменной с $N$ возможными значениями вместо двух. Если условные плотности распределения $p(\vec{x}|c=i)$ нормальны и матрицы ковариации одинаковы, достаточной статистикой для $P(c|\vec{x})$ будут значения $N$ проекций, образующих подпространство, натянутое на $N$ средних и афинно спроектированное с помощью обратной ковариацонной матрицы.

Эти проекции могут быть найдены, решая обобщённую задачу на собственные значения, где в качестве числителя выступает ковариационная матрица, получающаяся при рассмотрении в векторов средних качестве образцов, а в качестве знаменателя — общая ковариационная матрица

\subsection{Плюсы и минусы метода LDA и QDA}

\paragraph{Плюсы}
\begin{itemize}
    \item Простые методы
    \item Показывают хорошие результаты, когда данные имеют нормальное распределение или близки к нему
    \item Достаточно устойчивы к выбросам
    \item Можно использовать для понижения размерности
\end{itemize}
\paragraph{Минусы}
\begin{itemize}
    \item Показывают плохие результаты, когда разделяющие поверхности слишком сложные
    \item Работают только с числовыми признаками
    \item Нет естественного способа обработки пропущенных значений
    \item Чувствительны к масштабированию
\end{itemize}

\section{Логистическая регрессия (Logistic regression)}
Метод построения линейного классификатора, позволяющий оценивать апостериорные вероятности принадлежности объектов классам.
\subsection{Определения}
Пусть объекты описываются $n$ числовыми признаками  $f_j:\: X\to \mathbb{R}, j=1,\dots,n$. Тогда пространство признаковых описаний объектов есть $X= \mathbb{R}^n$. Пусть $Y$ — конечное множество номеров (имён, меток) классов.
Пусть задана обучающая выборка пар «объект, ответ»  $$X^m = \{(x_1,y_1),\dots,(x_m,y_m)\}$$.

\subsubsection{Случай двух классов}
Положим $Y=\{-1,+1\}$. В логистической регрессии строится линейный алгоритм классификации $a:\; X\to Y$ вида
$$a(x,w) = sign\left( \sum_{j=1}^n w_j f_j(x) - w_0 \right) = sign\langle x,w \rangle$$

$$sign(x):=\begin{cases}-1& x<0,\\0& x=0,\\1& x>0.\end{cases}$$

где  $w_j$ — вес $j$-го признака,  $w_0$ — порог принятия решения, $w=(w_0,w_1,\ldots,w_n)$ — вектор весов, $\langle x,w \rangle$ — скалярное произведение признакового описания объекта на вектор весов. <br>Предполагается, что искусственно введён «константный» нулевой признак: $f_{0}(x)=-1$.
Задача обучения линейного классификатора заключается в том, чтобы по выборке  $X^m$ настроить вектор весов $w$. В логистической регрессии для этого решается задача минимизации эмпирического риска с функцией потерь специального вида:
$$Q(w) = \sum_{i=1}^m \ln\left( 1 + \exp( -y_i \langle x_i,w \rangle ) \right) \to \min_{w}$$
После того, как решение $w$ найдено, становится возможным не только вычислять классификацию $a(x) = \mathrm{sign}\langle x,w \rangle$ для произвольного объекта $x$, но и оценивать апостериорные вероятности его принадлежности классам:

$$\mathbb{P}\{y|x\} = \sigma\left( y \langle x,w \rangle\right),\;\; y\in Y $$ 

где $\sigma(z) = \frac1{1+e^{-z}}$ — сигмоидная функция.

Во многих приложениях апостериорные вероятности необходимы для оценивания рисков, связанных с возможными ошибками классификации.

\subsubsection{Случай $K$ классов}

Пусть

$${\rm Pr}(Y=k \mid X=x) = \frac{e^{\beta_{k0} + \beta_{k1} x_1 + \dots + \beta_{kd} x_d}}{\sum_{\ell=1}^K e^{\beta_{\ell 0} + \beta_{\ell 1} x_1 + \dots + \beta_{\ell d} x_d}} = \frac{e^{\beta_{k0} + \beta_k^{\rm T} x}}{\sum_{\ell=1}^K e^{\beta_{\ell 0} + \beta_{\ell}^{\rm T} x}}\qquad(k = 1,2,\dots,K)$$

Преобразуем и переобозначим:

$${\rm Pr}(Y=k \mid X=x) = \frac{e^{\beta_{k0} + \beta_k^{\rm T} x}}{1 + \sum_{\ell=1}^{K-1} e^{\beta_{\ell 0} + \beta_{\ell}^{\rm T} x}}\qquad(k = 1,2,\dots,K-1),\qquad{\rm Pr}(Y=K \mid X=x) = \frac{1}{1 + \sum_{\ell=1}^{K-1} e^{\beta_{\ell 0} + \beta_{\ell}^{\rm T} x}}$$

Разделяющие поверхности линейные:

$${\rm Pr}(Y=k \mid X=x) = {\rm Pr}(Y=K \mid X=x) \quad\Leftrightarrow\quad e^{\beta_{k0} + \beta_k^{\rm T} x} = 1 \quad\Leftrightarrow\quad \beta_{k0} + \beta_k^{\rm T} x = 0$$

$${\rm Pr}(Y=k \mid X=x) = {\rm Pr}(Y=k' \mid X=x) \quad\Leftrightarrow\quad e^{\beta_{k0} + \beta_k^{\rm T} x} = e^{\beta_{k'0} + \beta_{k'}^{\rm T} x}\quad\Leftrightarrow\quad \beta_{k0} + \beta_k^{\rm T} x = \beta_{k'0} + \beta_{k'}^{\rm T} x$$

\subsection{Расчет параметров}

В логистической регрессии параметры обычно подбираются с помощью метода максимального правдоподобия. 

\emph{Логарифмическая функция правдоподобия}
$$\ell(\beta) = \sum_{i=1}^N \ln {\rm Pr}\{Y = y^{(i)} \mid X = x^{(i)}, \beta\} \to \max,$$
где
$$\beta = (\beta_{10},\beta_1,\beta_{20},\beta_2,\dots,\beta_{K-1,0},\beta_{K-1}),\quad \Pr(Y = k\mid X = x, \beta) = \Pr(Y=k\mid X=x).$$

Подробно рассмотрим случай $K=2$: ${\cal Y} =\{0,1\}$.

$$g(x,\beta) = \Pr\{Y = 1\mid X = x, \beta\} = \frac{1}{1+e^{-\beta_0 - \beta^{\rm T} x}}.$$

Требуется максимизировать логарифмическую функцию правдоподобия 
$$\ell(\beta) = \sum_{i=1}^N \Bigl( y^{(i)} \ln g(x^{(i)},\beta) + (1-y^{(i)})\ln\bigl(1-g(x^{(i)},\beta)\bigr)\Bigr).$$

Легко доказать, что
$$\frac{\partial\ell(\beta)}{\partial\beta_0} = \sum_{i=1}^N \left(y^{(i)} - f(x^{(i)},\beta)\right),\qquad \frac{\partial\ell(\beta)}{\partial\beta_j} = \sum_{i=1}^N \left(y^{(i)} - f(x^{(i)},\beta)\right) x_j^{(i)}.$$

Теперь можем воспользоваться методом градиентного спуска или более продвинутым методом оптимизации (сопряженных градиентов, BFGS, L-BFGS и др.).

\paragraph{Замечание}
Легко видеть, что максимизация логарифмической функции правдоподобия эквивалентна минимизации эмпирического риска
$$
\widehat{R}(\beta) = -\frac{1}{N} \ell(\beta) 
= -\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N \Bigl( y^{(i)} \ln g(x^{(i)},\beta)+(1-y^{(i)})\ln\bigl(1-g\bigl(x^{(i)},\beta)\bigr)\Bigr),
$$ 
если в качестве штрафной функции рассмотреть \emph{кросс-энтропию}:
$$
L\bigl(g(x,\beta), y\bigr) = -y \ln g(x,\beta) - (1-y)\ln\bigl(1-g(x,\beta)\bigr).
$$

\subsection{Плюсы и минусы метода логистической регрессии}

\paragraph{Плюсы}
\begin{itemize}
    \item Простой метод
    \item Показывают хорошие результаты, когда данные линейно разделимы
    \item Более устойчивый к выбросам, чем LDA
\end{itemize}
\paragraph{Минусы}
\begin{itemize}
    \item Показывают плохие результаты, когда разделяющие поверхности слишком сложные (но можно попытаться расширить пространство признаков)
    \item Работают только с числовыми признаками
    \item Не работают напрямую с пропущенными значениями
\end{itemize}

\section{Машиная опорных векторов (SVM)}

Набор схожих алгоритмов обучения с учителем, использующихся для задач классификации и регрессионного анализа. Особым свойством метода опорных векторов является непрерывное \emph{уменьшение эмпирической ошибки классификации и увеличение зазора}, поэтому метод также известен как \emph{метод классификатора с максимальным зазором}.

Основная идея метода — перевод исходных векторов в пространство более высокой размерности и поиск разделяющей гиперплоскости с максимальным зазором в этом пространстве.

Две параллельных гиперплоскости строятся по обеим сторонам гиперплоскости, разделяющей классы. Разделяющей гиперплоскостью будет гиперплоскость, максимизирующая расстояние до двух параллельных гиперплоскостей. Алгоритм работает в предположении, что чем больше разница или расстояние между этими параллельными гиперплоскостями, тем меньше будет средняя ошибка классификатора.

\subsection{Формальное описание задачи}
Мы полагаем, что точки имеют вид: 
${ \{(x_1c_1), (x_2c_2),\ldots ,(x_nc_n)\}}$ 
где $c_i$ принимает значение 1 или -1, в зависимости от того,какому классу принадлежит точка $x_ix_i$.

Каждое $x_ix_i$ — это $p$ p-мерный вещественный вектор, обычно нормализованный значениями $[0,1]$ или $[-1,1]$.

\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
    \includegraphics[width=1\linewidth]
    {svm}
    \caption{Разделяющая гиперплоскость}
\end{wrapfigure}

Если точки не будут нормализованы, то точка с большими отклонениями от средних значений координат точек слишком сильно повлияет на классификатор. Мы можем рассматривать это как учебную коллекцию, в которой для каждого элемента уже задан класс, к которому он принадлежит. 

Мы хотим, чтобы алгоритм метода опорных векторов классифицировал их таким же образом. 

Для этого мы строим разделяющую гиперплоскость, которая имеет вид: $w x-b=0$. Вектор $w$  — перпендикуляр к разделяющей гиперплоскости. Параметр $$\frac {b}{\|w\|}$$ равен по модулю расстоянию от гиперплоскости до начала координат. Если параметр $b$ равен нулю, гиперплоскость проходит через начало координат, что ограничивает решение.

Так как нас интересует оптимальное разделение, нас интересуют опорные вектора и гиперплоскости, параллельные оптимальной и ближайшие к опорным векторам двух классов. Можно показать, что эти параллельные гиперплоскости могут быть описаны следующими уравнениям (с точностью до нормировки):
$$wx-b=1$$
$$wx-b=-1$$
Если обучающая выборка \emph{линейно разделима}, то мы можем выбрать гиперплоскости таким образом, чтобы между ними не лежала ни одна точка обучающей выборки и затем максимизировать расстояние между гиперплоскостями. 

Ширину полосы между ними легко найти из соображений геометрии, она равна $\frac {2}{\|w\|}$, таким образом наша задача минимизировать $\|w\|$. Чтобы исключить все точки из полосы, мы должны убедиться для всех $i$, что
$$
\left[
    \begin{gathered}
        wx_i-b \ge 1, \, c_i=1 \\ 
        wx_i-b \le -1, \, c_i=-1 
    \end{gathered} 
\right.
$$
Это может быть также записано в виде:
$$ c_i(wx_i-b) \ge 1, \\ 1 \le i \le n $$

\subsection{Случай линейной разделимости}
Проблема построения оптимальной разделяющей гиперплоскости сводится к минимизации $\|w\|$, при условии $c_i(wx_i-b) \ge 1$. Это задача квадратичной оптимизации, которая имеет вид:
$$
\begin{cases} 
    \begin{gathered} 
        \|w\|^2 \rightarrow min \\ 
        c_i(wx_i-b) \ge 1, \, \le i \le n 
    \end{gathered}
\end{cases}
$$

По теореме \emph{Куна — Таккера} эта задача эквивалентна двойственной задаче поиска седловой точки \emph{функции Лагранжа}:
$$ \begin{cases} L(w,b;\lambda) = \frac{1}{2} \|w\|^2 - \sum^{n}_{i=1}\sum^{n}_{j=1}{\lambda_i(c_i((wx_i)-b)-1)}\rightarrow \min_{w,b}\max_{\lambda}  \\ \lambda_i \ge 0, 0 \le i \le n \end{cases}$$
где $\lambda = (\lambda_1, \dots, \lambda_i)$ - вектор двойственных переменных.

Допустим мы решили данную задачу, тогда $w$ и $b$ можно найти по формулам:
$$ w = \sum^{n}_{i=1}{\lambda_i c_i x_i} \\ b = wx_i - c_i, \lambda_i \ge 0$$

В итоге алгоритм классификации может быть записан в виде:
$$ a(x) = sign\left(\sum_{i=1}^{n}{\lambda_i c_i x_i \cdot x - b}\right)$$
При этом, суммирование идет не по всей выборке, а только по опорным векторам, для которых $ \lambda \ne 0 $

\subsection{Случай линейной неразделимости}
Для того, чтобы алгоритм мог работать в случае, если классы линейно неразделимы, позволим ему допускать ошибки на обучающей выборке. Введем набор дополнительных переменных $\xi_i \ge 0$, характеризующих величину ошибки на объектах $x_i, 1 \le i \le n$. Возьмем за отправную точку эквивалентную задачу из случая линейной разделимости, смягчим ограничения неравенства, так же введём в минимизируемый функционал штраф за суммарную ошибку:
$$ \begin{cases} \frac{1}{2}\|w\|^2 + C\sum_{i=1}^{n}{\xi_i \rightarrow min_{w,b,\xi_i}} \\ c_i(wx_i-b) \ge 1 -\xi_i, &1 \le i \le n \\ \xi_i \ge 0, &1 \le i \le n \end{cases}$$
Коэффициент $C$ — параметр настройки метода, который позволяет регулировать отношение между максимизацией ширины разделяющей полосы и минимизацией суммарной ошибки.

На практике для построения машины опорных векторов решают именно эту задачу, так как гарантировать линейную разделимость точек на два класса в общем случае не представляется возможным. Этот вариант алгоритма называют алгоритмом с \emph{мягким зазором} (soft-margin SVM), тогда как в линейно разделимом случае говорят о \emph{жёстком зазоре} (hard-margin SVM).

Для алгоритма классификации сохраняется формула $$ a(x) = sign\left(\sum_{i=1}^{n}{\lambda_i c_i x_i \cdot x - b}\right)$$ 
C той лишь разницей, что теперь ненулевыми $\lambda_i$ обладают не только опорные объекты, но и объекты-нарушители. В определённом смысле это недостаток, поскольку нарушителями часто оказываются шумовые выбросы, и построенное на них решающее правило, по сути дела, опирается на шум.

Константу $C$ обычно выбирают по критерию скользящего контроля. Это трудоёмкий способ, так как задачу приходится решать заново при каждом значении $C$.

Если есть основания полагать, что выборка почти линейно разделима, и лишь объекты-выбросы классифицируются неверно, то можно применить фильтрацию выбросов. Сначала задача решается при некотором C, и из выборки удаляется небольшая доля объектов, имеющих наибольшую величину ошибки $\xi_i$. После этого задача решается заново по усечённой выборке. Возможно, придётся проделать несколько таких итераций, пока оставшиеся объекты не окажутся линейно разделимыми.

\subsection{Ядра}
Алгоритм построения оптимальной разделяющей гиперплоскости — алгоритм линейной классификации. Однако существует способ создания нелинейного классификатора, в основе которого лежит переход от скалярных произведений к произвольным ядрам, так называемый kernel trick, позволяющий строить нелинейные разделители. 

Результирующий алгоритм крайне похож на алгоритм линейной классификации, с той лишь разницей, что каждое скалярное произведение в приведённых выше формулах заменяется нелинейной функцией ядра (скалярным произведением в пространстве с большей размерностью). В этом пространстве уже может существовать оптимальная разделяющая гиперплоскость. Так как размерность получаемого пространства может быть больше размерности исходного, то преобразование, сопоставляющее скалярные произведения, будет нелинейным, а значит функция, соответствующая в исходном пространстве оптимальной разделяющей гиперплоскости, будет также нелинейной.

Стоит отметить, что если исходное пространство имеет достаточно высокую размерность, то можно надеяться, что в нём выборка окажется линейно разделимой.

Наиболее распространённые ядра:
\begin{itemize}
    \item Полиномиальное (однородное): $k(x, x') = (x \cdot x')^d$
    \item Полиномиальное (неоднородное): $k(x, x') = (x \cdot x' + 1)^d$
    \item Радиальная базисная функция: $k(x, x') = exp(-\gamma\|x-x'\|^2)$, для $\gamma > 0$
    \item Радиальная базисная функция Гаусса: $k(x, x') = exp\left(-\frac{|x-x'\|^2}{2\sigma^2}\right)$
    \item Сигмоид: $k(x, x') = tanh(kx \cdot x' + c)$, для почти всех $k >0$ и $c <0$
\end{itemize}

\section{Байесовский классификатор}
Широкий класс алгоритмов классификации, основанный на принципе \emph{максимума апостериорной вероятности}. Для классифицируемого объекта вычисляются функции правдоподобия каждого из классов, по ним вычисляются апостериорные вероятности классов. Объект относится к тому классу, для которого апостериорная вероятность максимальна.

Байесовский подход к классификации основан на теореме, утверждающей, что \emph{если плотности распределения каждого из классов известны, то искомый алгоритм можно выписать в явном аналитическом виде}. Более того, этот алгоритм оптимален, то есть обладает минимальной вероятностью ошибок.

На практике плотности распределения классов, как правило, не известны. Их приходится оценивать (восстанавливать) по обучающей выборке. В результате байесовский алгоритм перестаёт быть оптимальным, так как восстановить плотность по выборке можно только с некоторой погрешностью. Чем короче выборка, тем выше шансы подогнать распределение под конкретные данные и столкнуться с эффектом переобучения.

Байесовский подход к классификации является одним из старейших, но до сих пор сохраняет прочные позиции в теории распознавания. Он лежит в основе многих достаточно удачных алгоритмов классификации.
К числу байесовских методов классификации относятся:
\begin{itemize}
    \item Наивный байесовский классификатор
    \item Линейный дискриминант Фишера
    \item Квадратичный дискриминант
    \item Метод парзеновского окна
    \item Метод радиальных базисных функций (RBF)
    \item Логистическая регрессия
\end{itemize}

\subsection{Основная формула}
Пусть $X$ — множество описаний объектов,  $Y$ — множество номеров (или наименований) классов. На множестве пар «объект, класс» $X \times Y$ определена \emph{вероятностная мера} $\mathsf P$. 

Имеется конечная обучающая выборка независимых наблюдений $X^m = \{(x_1,y_1),\ldots,(x_m,y_m)\}$, полученных согласно вероятностной мере $\mathsf P.$

Задача классификации заключается в том, чтобы построить алгоритм  $a:\; X\to Y$, способный классифицировать произвольный объект $x \in X$.

В байесовской теории классификации эта задача разделяется на две.
\begin{itemize}
    \item Построение оптимального классификатора при известных плотностях классов. Эта подзадача имеет простое и окончательное решение.
    \item Восстановление плотностей классов по обучающей выборке. В этой подзадаче сосредоточена основная сложность байесовского подхода к классификации.
\end{itemize}

\subsection{Построение классификатора при известных плотностях классов}
Пусть для каждого класса $y \in Y$ известна априорная вероятность $P_y$ того, что появится объект класса $y$, и плотности распределения $p_y(x)$ каждого из классов, называемые также функциями правдоподобия классов. 

Требуется построить алгоритм классификации $a(x)$, доставляющий минимальное значение функционалу \emph{среднего риска}.
Средний риск опредеяется как математическое ожидание ошибки:
$$R(a) = \sum_{y\in Y} \sum_{s\in Y} \lambda_{y} P_y \mathsf{P}_{(x,y)}\bigl\{a(x)=s|y\bigr\}$$
$\lambda_{y}$ — цена ошибки или штраф за отнесение объекта класса y к какому-либо другому классу.

\paragraph{Теорема} Решением этой задачи является алгоритм
$$a(x) = \mathrm{arg}\max_{y\in Y} \lambda_{y} P_y p_y(x)$$
Значение $P\{y|x\} = P_y p_y(x)$ интерпретируется как \emph{апостериорная вероятность того, что объект $x$ принадлежит классу $y$}.

Если классы равнозначимы, $\lambda_{y} P_y = \mathrm{const}(y)$, то объект $x$ просто относится к классу с наибольшим значением плотности распределения в точке $x$.

\subsection{Восстановление плотностей классов по обучающей выборке}
По заданной подвыборке объектов класса y построить эмпирические оценки априорных вероятностей $P_y$ и функций правдоподобия $p_y(x)$.

В качестве оценки априорных вероятностей берут, как правило, долю объектов данного класса в обучающей выборке.

\paragraph{Восстановление плотностей} (функций правдоподобия каждого из классов) является наиболее трудной задачей. Наиболее распространены три подхода: параметрический, непараметрический и разделение смеси вероятностных распределений. Третий подход занимает промежуточное положение между первыми двумя, и в определённом смысле является наиболее общим.
\begin{itemize}
    \item Параметрическое восстановление плотности при дополнительном предположении, что плотности нормальные (гауссовские), приводит к нормальному дискриминантному анализу и линейному дискриминанту Фишера.
    \item Непараметрическое восстановление плотности приводит, в частности, к методу парзеновского окна.
    \item Разделение смеси распределений может быть сделано с помощью EM-алгоритма. Дополнительное предположение, что плотности компонент смеси являются радиальными функциями, приводит к методу радиальных базисных функций. Обычно в качестве компонент смеси берут, опять-таки, гауссовские плотности.
\end{itemize}
Таким образом, формула байесовского классификатора приводит к большому разнообразию байесовских алгоритмов, отличающихся только способом восстановления плотностей.

\subsection{Подробнее}
Обучающая выборка
$$
    (x^{(i)}, y^{(i)}) 
\qquad
    y^{(i)} \in {\cal Y} = \{1,2,\dots,K\}
    \qquad (i=1,2,\dots,N)
$$

${\rm Pr}\{Y=y\}$ – \emph{априорная вероятность}

${\rm Pr}\{Y=y\mid X=x\}$ – \emph{апостериорная вероятность}

$p(x\mid Y = y)$ – \emph{правдоподобие}

$$p(x,y)={\rm Pr}(y) p(x\mid y)$$

$L(k \mid y)$ – \emph{функция потерь} (штрафная функция).
Например,
$$L(f(x)\mid y) = I(f(x) \ne y) = \begin{cases} 0, & if f(x) = y \\ 1, & if f(x) \ne y \end{cases}$$

\emph{Средний (ожидаемый) риск} – это математическое ожидание функции потерь:
$$ R(f) = {\sf E} L \left(\strut f(X) \mid Y\right) = {\sf E} \left( \sum_{y=1}^K L\left(\strut f(x) \mid y\right) \cdot {\rm Pr}(y \mid x) \right)
$$

Наша задача – минимизировать $R(f)$:
$$f(x) = {\rm argmin}_{k\in{\cal Y}} {\sf E} \left( \sum_{y=1}^K L\left(k \mid y\right) \cdot {\rm Pr}(y \mid x) \right)$$

Для рассматриваемой функции потерь $R(f)$ – вероятность ошибки и 
$$f^*(x) = {\rm argmin}_{k\in{\cal Y}} \left( \strut 1 - {\rm Pr}(k\mid x) \right),$$ или, что эквивалентно, $$f^*(x) = {\rm argmax}_{y\in{\cal Y}} {\rm Pr}(y \mid x).$$ или, так как ${\rm Pr}(y\mid x) = p(x\mid y) {\rm Pr}(y) / p(x)$,
$$f^*(x) = {\rm argmax}_{y\in{\cal Y}} p(x\mid y) {\rm Pr}(y).$$

Функция $f(x)$, найденная по этим формулам, называется \emph{байесовым решающим правилом}, или \emph{байесовым классификатором}, а $R(f)$ – \emph{байесовой ошибкой}.

\begin{figure}[h]
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]
    {bayes1}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]
    {bayes2}
    \end{subfigure}
\end{figure}

\paragraph{Если классы равновероятны} То есть ${\rm Pr}(y)=1/K$, то ${\rm Pr}(y \mid x)$ – это \emph{апостериорная вероятность} появления объекта из класса $y$, поэтому принцип ее максимизации называется \emph{принципом максимума апостериорной вероятности}.

$${\rm Pr}(y\mid x) = \frac{p(x\mid y) {\rm Pr}(y)}{p(x)} = \frac{p(x\mid y)}{K p(x)} \qquad \left(p(x) \ne 0\strut \right)$$
и, так как $p(x)$ не зависит от $y$,
$$f(x) = {\rm argmax}_{y} p(x\mid y).$$

Плотность $p(x\mid y)$ называется \emph{правдоподобием (likelihood)}, поэтому принцип максимизации $p(x\mid y)$ называется \emph{методом максимального правдоподобия (maximum-likelihood method)}.

\emph{Чтобы построить байесов классификатор, мы должны знать (или оценить) ${\rm Pr}\, y$, ${\rm Pr} (y\mid x)$}

\section{Наивный байесовский классификатор}
Cпециальный частный случай байесовского классификатора, основанный на дополнительном предположении, что объекты $x\in X$ описываются $n$ статистически независимыми признаками:
$$x \equiv \bigl( \xi_1,\ldots,\xi_n\bigr) \equiv \bigl( f_1(x),\ldots,f_n(x) \bigr).$$

Предположение о независимости означает, что функции правдоподобия классов представимы в виде
$$p_y(x) = p_{y1}(\xi_1) \cdot \ldots \cdot p_{yn}(\xi_n),$$
где  $p_{yj}(\xi_j)$ — плотность распределения значений  $j$-го признака для класса $y$.

Предположение о независимости существенно упрощает задачу, так как оценить $n$ одномерных плотностей гораздо легче, чем одну $n$-мерную плотность. К сожалению, оно крайне редко выполняется на практике, отсюда и название метода.

Наивный байесовский классификатор может быть как параметрическим, так и непараметрическим, в зависимости от того, каким методом восстанавливаются одномерные плотности.

Основные преимущества наивного байесовского классификатора — простота реализации и низкие вычислительные затраты при обучении и классификации. В тех редких случаях, когда признаки действительно независимы (или почти независимы), наивный байесовский классификатор (почти) оптимален.

Основной его недостаток — относительно низкое качество классификации в большинстве реальных задач.
Чаще всего он используется либо как примитивный эталон для сравнения различных моделей алгоритмов, либо как элементарный строительный блок в алгоритмических композициях.

\subsection{Подробнее}
Пусть все компоненты случайной величины $X=(X_1,\dots,X_d)$ дискретны, т. е. все признаки номинальны

$${\rm Pr}\,\{Y = y \mid X = x\} = \frac{{\rm Pr}\,\{X = x\mid Y = y\} \cdot{\rm Pr}\,\{Y = y\}}{{\rm Pr}\,\{X = x\}}= \frac{{\rm Pr}\,\{X = x\mid Y = y\} \cdot{\rm Pr}\,\{Y = y\}}{\sum_{y'} {\rm Pr}\,\{X = x\mid Y = y'\} \cdot{\rm Pr}\,\{Y = y'\}}
$$

\emph{Основное предположение наивного байесовского классификатора:} переменные $X_1,\dots, X_d$ \emph{условно независимы} при любом заданном $Y=y$, т. е.

$${\rm Pr}\,\{X_1=x_1,\dots, X_d=x_d \mid Y=y\} = {\rm Pr}\,\{X_1 = x_1 \mid Y=y\}\cdot\dots\cdot {\rm Pr}\,\{X_d = x_d \mid Y=y\},$$

или, короче,
$${\rm Pr}\,\{X=x \mid Y=y\} = \prod_{j=1}^d {\rm Pr}\,\{X_j = x_j \mid Y=y\}.$$

По принципу максимума апостериорной вероятности
$$f(x) = {\rm argmax}_y {\rm Pr}\,\{Y=y\mid X=x\} = {\rm argmax}_y \left({\rm Pr}\,\{Y=y\}\cdot \prod_{j=1}^d {\rm Pr}\,\{X_j = x_j \mid Y=y\}\right).$$

Вероятности заменяем частотой:
$$
{\rm Pr}\,\{Y = y\} \approx \frac{1}{N} |\{i:~y^{(i)} = y\}|,
\qquad
{\rm Pr}\,\{X_j = x_j \mid Y = y\} \approx \frac{|\{i:~{x_j^{(i)} = x_j, y^{(i)} = y}\}|}{|\{i:~y^{(i)} = y\}|}.
$$

\subsection{Сглаживание Лапласа}

$$
 \begin{array}{c|c|c|c|c}
  №  & x_1 & x_2 & x_3 &  y  \\\hline
  1  &  0  &  0  &  0  &  0  \\
  2  &  0  &  1  &  0  &  0  \\
  3  &  0  &  1  &  1  &  0  \\
  4  &  0  &  0  &  1  &  0  \\
  5  &  0  &  1  &  0  &  0  \\
  6  &  1  &  0  &  1  &  0  \\
  7  &  0  &  1  &  0  &  1  \\
  8  &  1  &  1  &  0  &  1  \\
  9  &  0  &  1  &  1  &  1  \\
 10  &  1  &  0  &  1  &  1  \\
 \end{array}
 $$
 
Как оценить
$
{\rm Pr}\, (Y = 0 \mid x_1 = x_2 = 0,~ x_3 = 2) 
$?

$$
{\rm Pr}\, (x_3 = 2 \mid Y = 0) = {\rm Pr}\, (x_3 = 2 \mid Y = 1) = 0
$$

$$
{\rm Pr}\, (x_1 = 0 \mid Y = 0) \cdot
{\rm Pr}\, (x_2 = 0 \mid Y = 0) \cdot 
{\rm Pr}\, (x_3 = 2 \mid Y = 0) \cdot {\rm Pr}\,\{Y = 0\}
=0
$$

$$
{\rm Pr}\, (x_1 = 0 \mid Y = 1) \cdot
{\rm Pr}\, (x_2 = 0 \mid Y = 1) \cdot 
{\rm Pr}\, (x_3 = 2 \mid Y = 1) \cdot {\rm Pr}\,\{Y = 1\}
=0
$$


$$
{\rm Pr}\, (Y = 0 \mid x_1 = x_2 = 0,~ x_3 = 2) = \frac{0}{0+0},
\qquad
{\rm Pr}\, (Y = 1 \mid x_1 = x_2 = 0,~ x_3 = 2) = \frac{0}{0+0},
$$

Что делать?

\paragraph{Сглаживание Лапласа}

$$
\Pr\{X_j = x_j \mid Y = y\} \approx \frac{|\{i:~{x_j^{(i)} = x_j,~ y^{(i)} = y}\}| + 1}{|\{i:~y^{(i)} = y\}| + s_j},
$$
где $s_j$ – количество значений, которые принимает признак $x_j$.

Легко видеть, что тогда
$$
\sum_{x_j} \frac{|\{i:~{x_j^{(i)} = x_j,~y^{(i)} = y}\}| + 1}{|\{i:~y^{(i)} = y\}| + s_j} = 1,
$$

\subsection{Наивный Байес для количественных признаков}

Два подхода:
\begin{itemize}
    \item дискретизация;
    \item оценка параметров распределения.
\end{itemize}

Рассмотрим второй подход.

$${\rm Pr}\,\{Y = y \mid X = x\} = \frac{p(x) \cdot{\rm Pr}\,y}{p(x)}= \frac{p(x \mid y) \cdot{\rm Pr}\,y}{\sum_{y'} p(x \mid y') \cdot{\rm Pr}\,y'}$$

Основное предположение:
$$p(x\mid y) = p(x_1\mid y)p(x_2\mid y)\dots p(x_d\mid y)$$

Предположим, например, что $p(x_j\mid y)$ нормальное:
$$p(x_j\mid y) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_j} e^{-\frac{(x-\mu_j)^2}{2\sigma_j^2}}$$
Оцениваем $\mu_j$, $\sigma_j$ по выборке.

\section{Деревья решений. Алгоритм CART}

Решающие деревья воспроизводят логические схемы, позволяющие получить окончательное решение о классификации объекта с помощью ответов на иерархически организованную систему вопросов. Причём вопрос, задаваемый на последующем иерархическом уровне, зависит от ответа, полученного на предыдущем уровне. Подобные логические модели издавна используются в ботанике, зоологии, минералогии, медицине и других областях.

Дерево включает в себя \emph{корневую вершину}, инцидентную только выходящим рёбрами, \emph{внутренние вершины}, инцидентную одному
входящему ребру и нескольким выходящим, и листья – \emph{концевые вершины}, инцидентные только одному входящему ребру.

Каждой из вершин дерева за исключением листьев соответствует некоторый вопрос, подразумевающий несколько вариантов ответов,
соответствующих выходящим рёбрам. В зависимости от выбранного варианта ответа осуществляется переход к вершине следующего уровня. Концевым вершинам поставлены в соответствие метки, указывающие на отнесение распознаваемого объекта к одному из классов. Решающее дерево называется \emph{бинарным}, если каждая внутренняя или корневая вершина инцидентна только двум выходящим рёбрам. Бинарные деревья удобно использовать в моделях машинного обучения.

\subsection{Распознавание с помощью решающих деревьев} 
Предположим,что бинарное дерево $T$ используется для распознавания объектов, описываемых набором признаков $X_1,\dots, X_n.$
Каждой вершине $v$ дерева $T$ ставится в соответствие предикат, касающийся значения одного из признаков. 

Непрерывному признаку $X_j$ соответствует предикат вида $X_j \ge \delta^v_j$, где $\delta^v_j$ - некоторый пороговый параметр.

Категориальному признаку $X_{j'}$, принимающему значения из множества $$M_{j'} = \{a^{j'}_{1}, \dots,  a^{j'}_{r(j')}\}$$ ставится в соответствие предикат вида $$X_j \in M_{j'}^{v1},$$ где $M_{j'}^{v1}$ является элементом дихотомического разбиения 
$\{M_{j'}^{v1}, M_{j'}^{v2}\}$ множества $M_{j'}$

Выбор одного из двух, выходящих из вершины $v$ рёбер производится в зависимости от значения предиката. Процесс распознавания заканчивается при достижении концевой вершины (листа). Объект относится классу согласно метке, поставленной в соответсттвие данному листу.

\subsection{Алгоритм CART}

Разбиения (splits) имеют вид:
   * $x_j \le c$ для количественных признаков;
   * $x_j \in L$, где $L \subset \{1,2,\dots,M_j\}$ для качественных признаков.

Дерево строим рекурсивно.

Пусть на текущем шаге имеется разбиение пространства признаков на области $R_1, R_2, \dots, R_M$.
\begin{itemize}
    \item Выбираем область $R_m$.
    \item Выбираем $j$ и $c$ (или $L$) так, чтобы добиться максимального уменьшения \emph{неоднородности}, или \emph{загрязненности, (impurity)} $Q_m$ ($m=1,2,\dots,M$) (т. е. максимального увеличения \emph{«прироста информации»}).
    \item Строим разбиение (split) и повторяем действия.
\end{itemize}

\subsection{Способы измерить «неоднородность»}

\paragraph{Для задачи восстановления регрессии}
$$Q_m=\sum_{x^{(i)}\in R_m}\left(y^{(i)} - f(x^{(i)})\right)^2.$$

\paragraph{Для задачи классификации}

\subparagraph{Ошибка классификации}
  $$Q_m = \frac{1}{N_m} \sum_{x^{(i)} \in R_m} I\left(y^{(i)} \ne k(m)\right) = 1 - \max_k p_{km} = 1 - p_{k(m), m},$$
  $p_{km}$ – доля объектов $k$-го класса в $R_m$,
  $k(m)$ – класс, преобладающий в $R_m$.
\subparagraph{Индекс К.Джини} (вероятность, что два наугад взятых элемента из $R_m$ принадлежат разным классам):
 $$Q_m = \sum_{k\ne k'} p_{mk} p_{mk'} = \sum_{k=1}^K p_{mk} (1 - p_{mk}) = 1 - \sum_{k=1}^K p_{mk}^2.$$ 
\subparagraph{Энтропия}
 $$Q_m = -\sum_{k=1}^K p_{mk} \log p_{mk}.$$ 

Если $K = 2$, то эти функции равны соответственно
$$1 - \max\{p, 1 - p\},\\ \quad 2p(1-p), \\ \quad -p\log p - (1 - p)\log(1 - p),$$
где $p=p_{1m}$ – доля объектов $1$-го класса, попавших в ящик $R_m$. 

\subsection{Достоинства и недостатки деревьев решений}

\paragraph{Достоинства}
\begin{itemize}
    \item Поддерживают работу с входными переменными разных (смешанных) типов (\emph{не реализовано в sklearn})
    \item Возможность обрабатывать данные с пропущенными значениями (\emph{не реализовано в sklearn})
    \item Достаточно устойчивы к выбросам
    \item Нечувствительность к монотонным преобразованиям входных переменных
    \item Поддерживают работу с большими выборками
    \item Возможность интерпретации построенного решающего правила (если дерево не очень глубокое)
    \item Возможность определения значимости признаков
\end{itemize}

\paragraph{Недостатки}
\begin{itemize}
    \item Многие алгоритмы, основанные на деревьях решений «пасуют» перед простыми распределениями (например, xor)
    \item Основной недостаток — плохая предсказательная (обобщающая) способность.
\end{itemize}

\end{document}